【劉曉波64歲生忌】妻劉霞流亡德國受抑鬱困擾 靠重劑量安眠藥入睡

今日是已故諾貝爾和平獎得主劉曉波64歲生忌，妻子劉霞背負軟禁陰影和喪夫之痛，在德國仍受抑鬱困擾。據了解，劉霞的精神狀態仍令人擔憂，要靠服用重劑量、強勁的安眠藥進睡，明年要入院調整用藥。劉霞的弟弟劉暉認為，劉霞的傷痛非一年多能撫平，是「漫長的過程」。劉曉波生前好友野渡亦指出，劉霞曾向他反映，聽到電話鈴聲響起會感到心慌。

58歲的劉霞在2010年劉曉波獲諾貝爾和平獎後，一直被中共軟禁家中，直到去年7月才獲准到德國定居。身在內地的胞弟劉暉指出，劉霞身體沒有太大問題，最大的問題是心情，現時不能自然入睡，「要靠很厲害的安眠藥、劑量大的才能睡，不吃睡不了」。德國醫生認為，劉霞藥量太大，希望為她更換品種、調整用藥，估計明年1、2月將安排劉入院，但劉暉強調入院不等於姐姐的病情惡化。

「這種傷痛也不是一年多能夠撫平的，肯定還是一個很漫長的過程。」劉暉坦言，對孤身在外、語言不通的姐姐仍充滿擔憂。雖然與她保持頻密聯繫，但兩人談話只講日常，不談曉波，「（她）不會跟我提及特別的東西，怕我擔心她，我感覺她還是在想念曉波」。

廣州作家野渡同樣指出，劉霞精神狀態仍未能平息，因為擔心刺激她，這幾年一直避開有關劉曉波的話題。連保持聯絡都顯得小心翼翼，因劉霞曾向他反映，聽到電話鈴聲響起都會感到緊張、心慌，估計與藥物有關，因此「一般沒有事不會打電話」。他又稱，劉霞雖然仍在服藥，但抑鬱症最重要是心理醫生的開導，「但心理醫生也沒甚麼辦法，因為德國醫生不懂中文，劉霞也不懂德文」，認為她的情緒在短期內難以解決。

對於劉曉波逝世兩年多，其名字在內地仍然相當敏感，更遑論公開或私下紀念。野渡表示，這兩年在大數據、人臉識別等社會監控措施下，民間很難再有甚麼行動能力去發動悼念、抗議活動，「幾乎是零」。就連他個人在網上轉載紀念文章，都要用代號「劉結巴」（劉說話略有結巴）去表示劉曉波，以避開言論審查。

佢去到德國唔係講要愛國咩？因為咁訓唔著？

感謝劉曉波夫婦爲華人既貢獻！

文宣

老實講我本身都好同情劉霞，不過睇佢之後言行似係想搲野既attention seeker

希望我睇錯，同埋佢受左咁多苦難，我認為係需要堅定自己反抗既決心